\cleardoublepage

\chapter*{Agradecimientos}

\noindent En primer lugar, quiero agradecer a mi profesor guía, Julio Vega, por su apoyo y orientación a lo largo de este trabajo. Sus conocimientos y 
sugerencias fueron de gran ayuda para enfocarlo adecuadamente y alcanzar resultados significativos.

A mi familia, gracias por su apoyo incondicional y por creer en mí en cada paso de mi formación académica. En espacial a mi primo Pablo, que desde 
pequeño me ha introducido en el mundo de la ingeniería y siempre ha estado ahí cuando más lo he necesitado.

A mi novia, por compartir este viaje conmigo y haberme levantado tras cada caída. Su compañía y paciencia me ha hecho lograr lo que en un momento pensé 
que era imposible. Gracias por ser y haber sido un pilar fundamental en mi vida.

Agradezco también a todas las personas que participaron en la investigación, brindando su tiempo y conocimientos. Como ha sido el caso de Julio Salvador 
Lora.

Por último, quiero agradecer a todas las personas que, de alguna manera, me han apoyado durante este proceso, incluso si no están mencionadas 
específicamente. Sus palabras de apoyo y sus consejos me han motivado aún más en este proyecto.

Este logro es el resultado de un esfuerzo conjunto, y agradezco sinceramente a cada persona que ha sido parte de él. Espero que este 
trabajo contribuya al desarrollo de la robótica y que pueda inspirar futuras investigaciones.

\ % Algo de separación...

\

\

\

\

\begin{flushright}
		\vspace{4.0 cm}
		\emph{A mi familia y a mi novia.}\\
		\par
		\vspace{1.0 cm}
		Madrid, 11 de octubre de 2023\\ %\today
		\emph{Vidal Pérez Bohoyo}
\end{flushright}

\thispagestyle{empty}

